以影子區議會實踐社區民主

2019年01月28日

以影子區議會實踐社區民主
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

要吹響2019年區議會選舉的集結號，必須從多方面設法使號角聲遍傳香港。首先是參選者們，因他們會是站在最前線的一群。有一位社區工作者向我建議，所有在同一個區議會選區內反專制的現任區議員及社區工作者，可組成一個影子區議會。我覺得這建議非常好，能配合吹響區選集結號的行動，且有很大的潛力，即使在區選後還可繼續發展，有助在香港全面落實基層民主。

非暴力抗爭的其中一種方法，就是在官方機制以外建立平衡機制，一方面可監察及制約官方機制，另一方面可鍛煉民間力量。在2007年梁家傑參選特首後，民主派內已有意見提出民間要有影子特首去監察中共揀出來的特首，但一直都只聞樓梯響。我相信反專制力量仍未能產生影子特首、影子內閣或影子議會，是因為缺乏經驗、基礎、資源及決心，難以一下子建立一個全港影子機制。

區議會在制度上已符合民主原則，但實際上因中共專制政權提供大量資源支援親建制力量，令18個區議會多由親建制力量把持。反專制力量若要建立平衡機制，影子區議會會是更適當的起點。首先，影子區議會因管轄的範圍沒有那麼闊，操作難度會相對上小很多。現在在不少區議會選區，都已有起碼數位現任區議員，亦已有一定數量來自不同光譜的反專制人士在選區內的不同小區開展地區工作。以影子區議會的方式來把區內反專制力量的不同派別人士連繫起來，因不需各方放下自己派別的旗號，不用統合在單一的政治旗幟之下，應有更高的包容度，使反專制力量在地區層面緊密地聯繫起來。

民間機制影響官方機制

要向反專制的選民展示改革地區管治的決心，重燃他們的希望之火，單靠一些口號是不夠的。即使有聯合政綱，也不及把一些想法實際地展示出來。影子區議會可在選區內的公共空間舉行會議，可按官方區議會議程討論，也可公開透明地討論一些官方區議會忽略的議題。影子區議會亦可與民共議，引入公聽會或其他民主商討程序，匯聚及整合不同意見，提出具體方法去解決社區問題。現任區議員更可擔當橋樑，把影子區議會議決的結果帶回官方區議會，讓民間的平衡機制可反過來影響官方。

若在今年11月的區議會選舉前，18個區議會選區都能成立影子區議會並舉行公開會議，讓居民也能參與，應可以向選民發出清晰的訊號，反專制力量是有決心去奪取各區議會的控制權，並已有具體可行的方法去改革地區管治模式，望能刺激更多反專制選民出來投票。反專制力量的目標就是要在奪得各個區議會的控制權。若能成功，反專制力量就可在官方區議會實踐這些民主理念，改變人們對反專制力量只懂反對的印象。

即使反專制力量最終仍未能在一些區議會中奪取過半議席，該區的影子區議會在選舉之後應繼續運作。落選了的社區工作者應繼續留在參選的小區工作，為那小區在影子區議會內發聲，監察親專制的現任議員，四年後捲土重來。這也可持續地向居民展示反專制力量對民主區政的決心，只要堅持不放棄，終有一天可以在社區「變天」的。

若影子區議會運作順利，反專制力量的各方便能累積寶貴經驗，亦能培養更強的互信，將來若要建立全港的平衡機制，就會有更好的基礎，也能為未來的全港平衡機制提供更強的正當性。因此，影子區議會應能在當前香港反專制力量被不斷打壓的惡劣政治環境下，提供一個突破的缺口。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
融入大灣區的香港公共醫療 (劉細良)

下一則
蘋果會客室